法媒：仇日反美在中國是一盤油水甚豐的大生意

法國《國際廣播電台》
香港特約記者：甄樹基

反日遊行照片之二 網絡DR

根據英國諾丁漢大學亞洲研究所網上刊物亞洲對話（Asia Dialogue）一篇分析文章表示，中國的仇日反美民間活動，不但帶有政治動機，而且在積聚了多年的發展之後，已經漸生成為一門數以億計的愛國宣傳生意。就好像電影《教父》裡面最經典的一句對白：這非關我倆之事，這純粹是一門生意。

文章指出，如果要找證據，不需看別的，只需看看中國電視經常播出的“抗日神劇”。最典型的例子可算是當年因為與劉翔離婚而成為新聞人物的女演員葛天，在劇中她把一枚手榴彈藏在她的私處，他的男友在關鍵時刻把手榴彈拔出來引爆，結果跟日本軍官一眾人同歸於盡。

文章指出，如果從一個嚴肅角度來看，有些軍事專家、知識分子已經成為電視常駐的評論員，對中國的外交政策發表一些所謂專家分析。這些靠知名度上位的專家、傳媒以及觀眾，無形中組成了一個商業生態系統。由於他們的意見基本上跟隨政府路線，這些愛國的公共知識分子和軍事專家，享受到免受政府監察的地位。不管是大陸內地還是國際的傳媒，經常都喜歡找他們發表意見，尤其是那些穿上制服的，因為傳媒都知道他們會講一些聳人聽聞的見解。例如擁有海軍少將軍銜的張召忠，就曾經在電視上向中國的觀眾大派定心丸，聲稱美國的海軍沒啥可怕，因為“我們的漁民在黃海放置了很多漁網養殖海帶，這些漁網和海帶將會捆纏美國的潛水艇”。由於這番言論，張少將從此多了一個綽號“海帶將軍”。文章稱，張召忠也毫不在意，欣然接受這個綽號。

對於從事傳媒和娛樂事業的人士而言，愛國等於有利可圖。文章舉例說，2012年中國政府批准303套新的電視劇，當中超過一半的故事是關於“革命”，其中絕大多數都是反日戰爭劇本。對製片商而言，任何抗日的劇集申請批文，等於穿上了防彈衣，必定可安然通過。製作也是同樣的快速和低成本，日本人畢竟也是亞洲人。導演只需聘用中國的臨時演員扮演日本兵，他們大多數都是鄉下的農民，每天工資只是7美元。

文章調侃地指出，其中有一套抗日劇，裡面居然還有一名黑人扮演日本士兵，在二次大戰這個背景下，也算是種族平等了。

中國農民扮演日本士兵到底稱不稱職，也沒有太多人予以理會。由於這些抗日劇大多在日間播出，因此有理由相信觀眾大多都是退休的長者或者是鄉下人。或者可以作為佐證的就是，這些電視劇的廣告，大多都是關於中藥或另類的醫療服務。

文章指出，抗日劇之歷久不衰，正如新華社也指出，原因之一就是很多故事都有被性侵害的中國女子，就像上文舉例的“私處手榴彈”女烈士，換言之，賣弄色情也是愛國的。

不少地方政府也受惠於這個愛國宣傳產業。文章指出，浙江省橫店這個小地方，出了一個規模龐大的影視城，文章指出，自從2016年以來，它從旅遊業的受益達到165億元人民幣，這個小鎮標榜自己是“東方好萊塢”。在2013年農曆新年期間，當地的員工還要加班趕拍19套電視劇集，其中10套都是抗日劇。以每年平均計算，單是橫店這個影視城就出產了50套抗日電視劇。一個名叫施中鵬（譯音）的臨時演員告訴記者，他最忙的一天，需要向8套不同的抗戰電視劇報道，扮演日本鬼子的他，當天死了8次。

文章又指出，在過去兩年來，一個新的趨勢隱然成形：投資轉趨大規模大銀幕的製作。2017年，中國動作電影《戰狼2》打破了所有之前的票房紀錄，總票房收入達到8.74億美元，這是史上在單一市場票房收入第二最高的電影，名列第一的是美國的《星球大戰：原力醒覺》。《戰狼2》是美國電影《第一滴血》主角藍波的中國版，他的蹤跡踏遍全世界，只要誰對中國不好，他就會教訓這個國家。電影結束時，銀幕上出現了一本中國護照，旁白說：中華人民共和國的公民，當你們在外國地方遇到危險時，不要絕望！千萬記住：你的背後有強大的祖國支持你。影片大受旺場的事實顯示，售賣愛國主義的賺錢潛力絕對不能小覷。

但這門幾乎是穩賺不賠的愛國生意，卻衍生了一個事前估計不到的效果，人民把電影情節帶進了現實世界，因此不管在德黑蘭還是曼谷，抑或是東京還是長崎的機場，我們經常可以看到稀奇古怪的景象，一群憤怒的中國旅客一邊唱國歌，一邊跟當地的警察衝突。他們並非是抗議他人侵犯南海的領土或有違一個中國政策，他們只不過因為飛機誤點而發脾氣。

文章最後指出，有拜《戰狼2》此等電影之賜，尤其是電影結尾時的那番讓觀眾熱血沸騰的旁白，很多中國遊客現在把一切稍不如意的事情，都當作是對國家的不敬。更多的愛國電影上映，更多的中國出外的旅客，今後我們可能一天到晚都會聽到中國的國歌，甚至在一些不可想像的地方也會聽到。

仲勁過羅樂林

開始連法國佬都睇清楚

黑人都做到皇軍

下一套二戰電影會唔會搵猶太人做Waffen SS軍官

抗日劇之歷久不衰，正如新華社也指出，原因之一就是很多故事都有被性侵害的中國女子，就像上文舉例的“私處手榴彈”女烈士，換言之，賣弄色情也是愛國的。

原來抗日神劇就係國產AV片， 仲係重口味的， 難怪歷久不衰！